\newpage
\section{Prototipo}
En esta sección se presenta la plataforma escogida para el desarrollo del prototipo, el cual contará con una arquitectura como se muestra en la figura \ref{arqui_pro}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{./img/PRO/arquitectura_pro}
\caption{Arquitectura del prototipo}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{arqui_pro}
\end{figure}
La arquitectura  utilizada para el desarrollo del prototipo se divide en dos sectores. 
El \textit{Backend} para englobar los componentes del prototipo: la base de datos \textit{(Database)}, modelo de predicción \textit{(Model)} y parte lógica \textit{(API)} que está construido en el micro framework \textit{Flask} que proporciona la interacción de los componentes según lo requerido por el cliente web. 
El \textit{Frontend} está compuesto por el cliente web para establecer comunicación a la parte lógica del \textit{Backend} para realizar las predicciones.
\newpage
\subsection{Backend.}
El \textit{Backend}  proporciona la parte lógica del sistema, se detalla la implementación.
\subsubsection{\textit{Base de datos (Database).}}
La base de datos que utiliza el prototipo está implementado en el gestor datos no relacional \textit{MongoDB}, para guardar los datos en estructuras de datos BSON (JSON Binario) con un esquema dinámico, logrando que la integración de datos en la aplicación sea rápida. 

Para el prototipo se utiliza la base de datos \textit{\textbf{db\_persea}}, este almacenará los datos que serán consultados por el prototipo según sea el tipo de deficiencia que corresponda a la clasificación realizada. El diagrama de la base de datos se muestra en la figura \ref{db_persea}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{./img/PRO/db}
\caption{Diagrama de base de datos \textit{db\_persea}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{db_persea}
\end{figure}
Se presentan dos entidades :
\begin{enumerate}
\item \textit{\textbf{labels (etiquetas)}}. Almacena los datos de la deficiencia de macronutriente que afecta a la persa americana con los atributos de nombre, símbolo y descripción.
\item \textit{\textbf{labels\_detail (etiquetas\_detalle)}}. Almacena los datos del tratamiento  que puede ser empleado para tratar la deficiencia del macronutriente.
\end{enumerate}
  
\subsubsection{\textit{Modelo de clasificación (Model).}}
El prototipo utiliza tres modelos de clasificación, que permite detectar a que tipo de deficiencia de macronutriente corresponde, al proporcionar una imagen con características similares que presentan dichas deficiencias.

Los modelos utilizados para la clasificación son  \textit{Inception},\textit{DenseNet} y \textit{MobilNet}. Estos modelos se encuentran ubicadas en el \textit{Backend} y serán utilizados en el procesos de clasificación.

\subsubsection{\textit{API}.} 
El \textit{API}  está desarrollado en el micro framework \textit{Flask} escrito en \textit{Python}  con el que se implementó la aplicaciones web, empleando librerías y  utilizando los modelos entrenados para la clasificación de macronutrientes.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{Recursos empleados en desarrollo del backend}}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textbf{Lenguaje de programación} & Python 3.6.5 \\
\hline
\textbf{Microframework}  & Flask \\
& Flask-RESTful \\ 
& Flask-Cors \\
\hline 
\textbf{Librerias} & TensorFlow \\ 
 & Opencv-Python \\ 
 & Numpy \\ 
\hline
\textbf{Base de Datos}  & MongoDB \\
& Mongoengine \\  
\hline 
\end{tabular}
\end{center} 
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}
\subsubsection*{\textit{Estructura del API}}
El \textit{API} construido  presenta una distribución de carpetas, para proporcionar un orden en desarrollo del \textit{Backend}, en esta distribución tiene archivos de conexión a la base de datos, \textit{urls} de solicitud de procedimientos, modelos que representan tablas en la base de datos y controladores.

En la figura \ref{estructu_backend} se representa la estructura de directorios y archivos que conforman la aplicación. Con borde de color verde están los archivos de conexión a la base de datos \textit{(.env)}y la figuración del servidor \textit{(application.py)}, de color rojo archivos que se emplearon para el modelado de la base de datos, la declaración de las url que utiliza las API para procesar las solicitudes están agrupadas de un color morado y finalmente el color azul corresponde a los archivos donde se implementó la parte lógica del software es decir los controladores.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=2.1]{./img/PRO/backend}
\caption{ Estructura directorios y archivos del \textit{API}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{estructu_backend} 
\end{figure}

\subsubsection*{\textit{Conexión  a la base de datos y configuración del servidor.}} 
Para configurar la conexión de base de datos y del servidor se utiliza una lista de variables de entorno en la que se declara información de la aplicación como se muestra en la figura \ref{env}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{./img/PRO/env}
\caption{ Variables de entorno \textit{(.env)} }
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{env} 
\end{figure}
 
\subsubsection*{\textit{Modelos de entidades.}}
Los archivos \textit{models.py} proporcionan información de la base de datos, contiene los atributos, tipos y características de los datos almacenados, cada modelo le pertenece a una única colección, cada atributo del modelo representa  un campo dentro de la base de datos.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{./img/PRO/model}
\caption{ \textit{models.py}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{models} 
\end{figure}

La figura \ref{models} se asignan los atributos de la clase \textit{LabelMixin}, que heredará a la clase \textit{Label} como se muestra en la figura \ref{models-label}, adicionalmente a los atributos heredados se asigna el atributo \textit{name}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{./img/PRO/model-label}
\caption{ Clase \textit{Label}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{models-label} 
\end{figure}
Los atributos de la clase \textit{Label} son almacenados en la colección \textit{labels} dentro de \textit{db\_persea} y para el almacenamiento de información en la colección \textit{labels\_detail} se realiza el mismo proceso.
\subsubsection*{\textit{Rutas.}}
Las rutas del prototipo en \textit{Flask} se encuentra en el directorio \textit{apps} en el archivo \textit{api.py}, mediante este archivo se  puede acceder a las rutas definidas haciendo uso del \textit{URL} en el navegador, estas rutas serán utilizadas por \textit{Frontend}. El enrutador en el prototipo utiliza \textit{GET y POST}, para enviar peticiones al servidor \textit{(request)} y recibir respuesta a la solicitud \textit{(response)}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{./img/PRO/api}
\caption{Rutas del Backend \textit{api.py}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{api.py} 
\end{figure}

La figura \ref{api.py} muestra la declaración de la rutas utilizadas por el \textit{backend}, por medio de los métodos de protocolo HTTP para la peticiones del cliente y sus respectivas respuestas, que será procesados en los controladores, cada ruta sera procesada y se relaciona a una  funciones implementada en los controladores. 

\subsubsection*{\textit{Controladores.}}
Los controladores se ubican en el directorio \textit{label} y \textit{prediction} en los archivos \textit{resources.py}. En los controladores se  implementan funciones que nos permitan manejar la lógica de la aplicación y trabajan con las peticiones \textit{GET y POST}, vinculados a las rutas.

Para el prototipo se implementó la función de predicción  haciendo uso de los modelos previamente entrenados, el proceso realizado es el siguiente:
\begin{itemize}

\item Al subir una imagen será almacenada en el directorio de nombre \textit{tests} para la implementación del proceso utilizaremos la función \textit{UploadPhoto} como se muestra en la figura \ref{photo}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{./img/PRO/photo}
\caption{Función \textit{UploadPhoto} en archivo \textit{resources.py}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{photo} 
\end{figure}

En \textit{UploadPhoto} se define el método \textit{POST}, esta función permite subir la imagen  y guardarla en la carpeta test ubicada en el servidor para su posterior uso.   


\item Se realiza el preprocesado de la imagen para la predicción, en este paso la imagen que se encuentra en el servidor será normalizada mediante las librerías  \textit{opencv-python} y \textit{numpy}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{./img/PRO/preprocessing}
\caption{Función \textit{preprocessing} en archivo \textit{util.py}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{prepocessing} 
\end{figure}
En la figura \ref{prepocessing} se presenta la función \textit{preprocessing}, recibe la ubicación de la imagen \textit{(filepath)} y el tamaño  \textit{(size)} como parámetro, la ruta será leída y almacenada en la variable \textit{img\_array}, está pasara por el proceso de redimensionamiento y la aplicación de la escala de colores RGB, estos valores serán almacenada en el arreglo \textit{test\_img}. 

Para la normalización del arreglo \textit{test\_img} se deben dividir los valores entre 225 y deben de ser almacenados en un \textit{Numpy Array}, con la finalidad que los valores del arreglo se encuentren entre cero y uno, que se le asignara al arreglo \textit{test\_x} que retornara la función.  


\item La función de predicción permite identificar la deficiencia de macronutrientes que presenta la hoja mediante una imagen.

\item El prototipo utiliza la clase \textit{Predicción}, que se encuentra en el archivo  \textit{resources.py}, como se muestra en la figura \ref{prediccion}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{./img/PRO/prediccion}
\caption{Clase \textit{Prediccion} en archivo \textit{resources.py}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{prediccion} 
\end{figure}

La figura \ref{prediccion} muestra el uso de la función \textit{prediction} que esta dentro del archivo \textit{util.py}, donde se realiza el proceso de predicción.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{./img/PRO/prediction}
\caption{Función \textit{prediction} en archivo \textit{util.py}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{prediction} 
\end{figure}

En la figura \ref{prediction}, el primer paso es ubicar el modelo dentro de la distribución de capetas haciendo uso de la librería \textit{os}, para ser cargado por el método \textit{load\_model} que proporciona la librería \textit{tesorflow} guardado en la variable \textit{model}. La función \textit{predict} propia de la variable model recibe como parámetro la imagen preprocesada multiplicado por 100; Esta función retorna un \textit{Numpy Array} que asignado a la variable \textit{predi} y finalmente se transforma la variable \textit{predi} mediante la función \textit{tolist} en una lista que será el valor que retorne la función \textit{prediction}. 

\end{itemize}
\newpage
\subsection{Frontend.}
El \textit{Frontend} se encarga de interactuar con el cliente el cual solicita \textit{(request)} y  obtiene una respuesta \textit{(response)} por parte del servidor \textit{(backend)}. Para desarrollar el \textit{Frontend}  se utilizó el \textit{framework Angular 5}. El desarrollo de esta sección se centrará en el módulo de predicción que se detalla más adelante.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{Recursos empleados en desarrollo del frontend}}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textbf{Framework}  & Angular 5 \\
\hline 
\textbf{Librerias} & Bootsrap \\ 
 & jQuery \\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center} 
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}

\subsubsection{\textit{Estructura de Frontend.}}
El \textit{Frontend} está conformado por una distribución de directorios que proporciona una estructura ordenada. El \textit{framework} seleccionado  para  el desarrollo es \textit{Angular 5}, que suministra módulos de \textit{Nodejs} para ser utilizados en el proyecto. La figura \ref{estructu_frontend} muestra la distribución de directorios dentro del \textit{Frontend}.

En la figura \ref{estructu_frontend} se encuentran agrupados archivos y directorios de la aplicación con bordes de color que se explicará a continuación:
\begin{itemize}
\item \textbf{Assets.} Agrupado con borde de color celeste, dentro del directorio \textit{assets}, se localizara las hojas de estilos \textit{(CSS)}, las imágenes y archivos \textit{JavaScript} \textit{(Js) } que utilizara las plantillas \textit{HTML} dentro del proyecto. 

\item \textbf{Environments.} Con borde de color azul, este directorio contiene los archivos \textit{environment.ts} y \textit{environment.prod.ts}, son creados por defecto por el \textit{framework} para declarar la ruta de conexión al \textit{Backend}.

\item \textbf{Modules.} Con borde color rojo, el archivo de nombre \textit{app.modules.ts} permite declarar los componentes, los servicios e importar librerías necesarias para el desarrollo  del proyecto, es importante por que unifica cada componente utilizado dentro del proyecto.  
 
\item \textbf{Components.} Con borde  color azul royal tenemos \textit{component.ts}, estos archivos son bloques de construcción básicas dentro de la aplicación, se relaciona con \textit{service.ts}, \textit{model.ts} y plantillas \textit{HTML},  empleando estos para crear funcionalidades como realizar solicitudes \textit{(request)} y recibir las respuestas \textit{(response)} que son usadas para crear los aspectos visuales y funcionalidades que se emplearán en el \textit{Frontend}.

\item \textbf{Services.} Los archivos \textit{service.ts} de borde color verde, son utilizados para implementar métodos que realicen solicitudes haciendo uso de \textit{URL} del protocolo \textit{HTTP}  que fueron creadas en el \textit{API} y recibir las respuestas de estas, para ser utilizadas por el \textit{component.ts}.

\item \textbf{Model.} Con borde de color lila, los archivos \textit{model.ts} son empleado para la creación de objetos que son utilizados en los \textit{components.ts}.  

\item \textbf{Plantilla HTML.} Los archivos \textit{label.html} y \textit{prediction.html} con borde de color naranja, son utilizados para implementar la interfaz gráfica mediante funcionalidades asíncronas, vinculando atributos y métodos del componente con el que esté relacionado la plantilla \textit{HTML}. 

\item \textbf{Routing.} Con borde color marrón el archivo \textit{app.routing}, permite crear rutas \textit{URL} del proyecto para acceder mediante el navegador.

\end{itemize}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.8]{./img/PRO/frontend}
\caption{ Estructura directorios y archivos del \textit{Frontend}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{estructu_frontend} 
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Interfaz gráfica de usuario.}}
El \textit{GUI }\textit{(graphical user interface)} implementado para establecer comunicación entre el usuario y el programa. El \textit{GUI}  del proyecto fue desarrollado con framework \textit{Angular 5}, \textit{Bootstrap} y \textit{JQuery}. La interfaz gráfica de proyecto comprende los siguientes módulos:

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} Es la primera pagina que se muestra cuando ingresemos al prototipo, usando la dirección \textit{URL} en el navegador, debido a que el prototipo funciona de manera local la ruta es la siguiente \textit{http://localhost:4200/}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{./img/PRO/presentacion}
\caption{Modulo de Presentación}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{presentacion} 
\end{figure}
En la figura \ref{presentacion} se observar al lado derecho la barra de menú, que da acceso a los módulos que contiene el sistema y al izquierdo la presentación. 

\item \textbf{Nutrientes:} En este módulo se implementa los \textit{CRUD (Create, Read, Update and Delete)} de las \textit{colecciones}, los que almacenan la información de los macro nutrientes, las deficiencias y recomendaciones para el cuidado de la \textit{Persea Americana}, este módulo se encarga de los mantenimientos del prototipo para ser utilizado por el módulo de predicción.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Registrar nutriente]
{\includegraphics[width=16cm,height=8cm]{./img/PRO/add-nutriente} \label{fig_add_nu}}
\quad
\subfigure[Listar nutriente]
{\includegraphics[width=16cm,height=8cm]{./img/PRO/list-nutriente} \label{fig_list_nu}}
\quad
\caption{Modulo  registrar y listar nutriente}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{figura_list_nutri}
\end{figure}

En la figura \ref{fig_add_nu} se observa el modulo \textit{registrar nutriente}, para el funcionamiento de este se necesita registrar el \textit{nombre}, \textit{símbolo} y \textit{descripción} del nutriente, que son campos requeridos. Una vez registrado el nutriente se presenta el módulo \textit{listar nutrientes}, La figura \ref{fig_list_nu} muestra una tabla con columnas de los atributos y opciones que contiene botones con iconos, que permitirán al usuario \textit{editar, eliminar} y \textit{visualizar} los nutrientes. El prototipo cuenta con módulos  \textit{listar detalle nutriente} y \textit{agregar detalle nutriente} en los que se implementaron similares funcionalidades.

\item \textbf{Predicción:} En este módulo se presenta la función principal del proyecto, que es predecir la deficiencia de macronutrientes que se encuentra en las hojas de \textit{Persea Americana}. La ruta \textit{URL} para este proceso es \textit{http://localhost:4200/admin/prediction}, mediante esta se accede al módulo de predicción, para el análisis de resultado se implemento gráficas de sectores circulares y barras, el módulo predice la deficiencia del macronutrientes utilizando tres arquitecturas \textit{Inception-v3}, \textit{DenseNet} y \textit{MobileNet}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=8cm]{./img/PRO/prediction-web}
\caption{Modulo de Predicción}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{prediction-web} 
\end{figure}

La figura \ref{prediction-web} muestra el inicio de este modulo, para realizar las pruebas será necesario seleccionar una imagen que corresponda a las características de la deficiencia de macronutrientes a predecir. Usando el botón \textit{Seleccionar archivo} cargamos la imagen que será usada, para iniciar con el proceso de predicción se presiona el botón \textit{Predicción}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Selección imagen]
{\includegraphics[scale=0.4]{./img/PRO/seleccion} \label{fig_add}}
\quad
\subfigure[Predicción de imagen]
{\includegraphics[scale=0.4]{./img/PRO/bu-predi} \label{fig_list}}
\quad
\caption{Modulo Predicción de Nutriente}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{figura1}
\end{figure}
\end{itemize}

\subsubsection{\textit{Prueba de funcionamiento.}}
La principal funcionalidad del prototipo se presenta en el módulo \textit{Predicción de nutriente}, las pruebas fueron realizadas en dicho módulo, debido que la orientación del proyecto es identificar las anomalías por deficiencia de macronutrientes  que presenta la \textit{Persea Americana} variedad \textit{Hass}, caracterizadas en las hojas.
Para realizar las pruebas se utilizó una imagen correspondiente a la deficiencia de calcio \textit{(Ca)} como se muestra  en la figura \ref{prue_calcio}, que sera analizada por los modelos entrenados que corresponden a las arquitecturas \textit{Inception-v3}, \textit{DenseNet} y \textit{MobileNet}.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Deficiencia de calcio]
{\includegraphics[scale=0.04]{./img/PRO/Ca}\label{prue_calcio}}
\quad
\subfigure[Síntomas deficiencia calcio]
{\includegraphics[scale=1.3]{./img/PRO/par_Ca}\label{par_calcio}} 
\quad
\caption{Hoja de Persea Americana correspondiente a Ca}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\end{figure}

La imagen utilizada para la predicción no pertenece a \textit{Persea Americana Hass Dataset}, esta fue recolectada para su uso exclusivo en pruebas. Presenta las características como reducción de tamaño, quemazón en los bordes, clorosis y  necrosis en el ápice de la hoja ver figura \ref{par_calcio}. 

En la figura \ref{funcion_pro} se puede observar el módulo de \textit{predicción}, una vez realizado la predicción de la imagen, el sistema proporciona información representada por medio de gráficas, permitiendo la comparación de los datos arrojados por los modelos de predicción.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/PRO/mod_predic}
\caption{Modulo \textit{predicción nutriente}}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{funcion_pro} 
\end{figure}

El módulo presenta información del porcentaje de exactitud mediante una gráfica de sectores circulares, para cada modelo de predicción como se muestra en la figura \ref{pai}, asimismo se presenta un gráfico de barra que hace una comparativa de los modelos utilizados, mediante el porcentaje de exactitud en función de los macronutriente como se muestra en la figura \ref{graf_barra}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{./img/PRO/pai}
\caption{Gráfico de sectores circulares}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{pai} 
\end{figure}
 La figura \ref{pai} presentada en este módulo, es un gráfico que proporciona al usuario la interactividad, mostrando los porcentajes de exactitud en cada macronutriente.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{./img/PRO/graf_barra}
\caption{Gráfico de barras}
\textit{Fuente: Elaboración propia}
\label{graf_barra} 
\end{figure}
En la figura \ref{graf_barra} se observa una comparativa entre los modelos de predicción utilizados para el proyecto, siendo representados mediante gráfico de barras, asimismo se puede observar los tiempos de ejecución en el proceso de predicción para cada modelo, siendo al rededor de 55 segundos el tiempo total que tarda el prototipo en la predicción. 

